﻿### Метод "множественное отбеливание"

__Задача - сделать замену chacha/salsa + добавить переменный размер ключа.__



размерность потока байт:

```
-------+---------------------
 слов  | мах. длина в байтах
-------+---------------------
   2   |         2^69
   4   |         2^70
   6   |         2^71
   8   |         2^72
-------+---------------------
```


#### УНИВЕРСАЛЬНЫЙ ГЕНЕРАТОР ПОТОКА КЛЮЧЕЙ ИЛИ ХЕШ ФУНКЦИЯ

- Название метода: множественное отбеливание (multiple bleaching -> mb);
- Данного метода, нет в криптографии, но схемы подобного типа, используют постоянно
  здесь просто произведено обобщение всех похожих методов в один способ;
- Не смотря на кажущуюся нелепость используемого выражения, данная схема работает. 0-ли в ней не
  формируются, если развернуть, то получится несколько другое, получиться, классическое "отбеливание"
  данных: n^=E(n-1). 
- Есть поток "плохих" ключей x[], это 0-й поток, но даже в этом случае, правильно указанные
  параметры, позволяют за несколько раундов, вытянуть поток в нормальное состояние.


### ОСНОВНАЯ ИДЕЯ:

```c
for (1..round) { s = rot(sum(x[1]+...+x[N]))  for (1..N) { x[N] = x[N] xor s, s = x[N]; } }
```


### в терминах С:

```c
static inline void __mb_next_4(uintxx_t *x)
{
	int i;
	uintxx_t n[4];

	//сначала раскидаем входные значения в свои переменные
	n[0] =x[0], n[1] =x[1], n[2] =x[2], n[3] =x[3];

	//генератор для arx схемы, используем схему от ГОСТ89, но с другими константами,
	//они веселей биты шевелят. можно упростить и сделать как в chacha/salsa n++,
	//потратит больше циклов на "разгон" или заменить генератор на доп. суммирование
	//констант CN (например взять константы от sha512), тоже работает.
	//

	MB_NEXT_GEN();

	//базовый микс, можно отказаться от генератора, но в этому случае,
	//наличие '1' в битах обязательно (хотя бы 1 бит), иначе реально 0 на выходе получится.
	//это единственное условие. ну и подольше разгоняется,
	//(придется увеличивать в 2 раза кол-во циклов).

	for(i =0; i <MB_R_MAX; i++) {

		//не смотря на кажущуюся нелепость выражения, данная схема работает.
		//0-ли в ней не формируются, если развернуть, то получится несколько другое,
		//получиться, классическое "отбеливание" данных: n^=E(n-1).

		n[3]^=n[2]^=n[1]^=n[0]^=MB_R0(n, 4);	//сдвиг на 23
		n[2]^=n[1]^=n[0]^=n[3]^=MB_R1(n, 4);	//сдвиг на 17
		n[1]^=n[0]^=n[3]^=n[2]^=MB_R0(n, 4);
		n[0]^=n[3]^=n[2]^=n[1]^=MB_R1(n, 4);
	}
	//окончательно отбеливание:  x^=E(n)
	x[0] ^= n[0], x[1] ^= n[1], x[2] ^= n[2], x[3] ^= n[3];
}
```


### Варианты использовать схему с массивом констанат (например от sha512).

Учтите, что для 4-х словного варианта потребуется 48 значений из таблицы, для 8-ми словного 96,
а sha512 имееет всего 80 значений, поэтому вам придется дополнительно подобрать 16 значений.


```c

#define MB_R0(xx,nn)		__mb_rotN(__mb_sum(xx, nn) + CN[i +0], 23)
#define MB_R1(xx,nn)		__mb_rotN(__mb_sum(xx, nn) + CN[i +1], 17)
#define MB_R2(xx,nn)		__mb_rotN(__mb_sum(xx, nn) + CN[i +2], 23)
#define MB_R3(xx,nn)		__mb_rotN(__mb_sum(xx, nn) + CN[i +3], 17)

...
	for (i=0; i<2*6*4; i+=4) {			//надо сохранить 12 циклов
		n[3]^=n[2]^=n[1]^=n[0]^=MB_R0(n, 4);	//сдвиг на 23
		n[2]^=n[1]^=n[0]^=n[3]^=MB_R1(n, 4);	//сдвиг на 17
		n[1]^=n[0]^=n[3]^=n[2]^=MB_R2(n, 4);
		n[0]^=n[3]^=n[2]^=n[1]^=MB_R3(n, 4);
	}
...

```

### вариант использовать преобразование по таблице (aes, "кузнечик", или др.варианты таблиц)

```c

static inline void __mb_tab_swap(uint8_t *x, int x_len)
{
	while(x_len--)
		x[x_len] = __MB_TAB[x[x_len]];
}

static inline void __mb_next_4(uintxx_t *x)
{
	...

	int i;
	uintxx_t n[4];

	n[0] =x[0], n[1] =x[1], n[2] =x[2], n[3] =x[3];

	//по таблице, +преобразовать указатель и передать кол-во в байтах

	__mb_tab_swap((uint8_t *)&n, sizeof(n));

	//генератор можно упростить
	n[0]++; if (!n[0]) n[1]++;

	...


```


- суммирование всех элементов;
- сдвиг суммы;
- отбеливание значений предыдущим значением;
- кол-во элементов может быть переменным, но кратно 2;


